N°99 - 29 mars au 4 avril 2019 Toutânkhamon
Pourquoi l’Égypte ancienne est-elle fascinante ?

On trouve des passionnés d’Egypte ancienne par poignées. Cet amour a même un nom : l’égyptomanie ! Il faut dire que cette civilisation garde encore de nombreux secrets. Les chercheurs manquent parfois de documents pour arriver à tout comprendre sur la façon dont les gens vivaient à cette époque. C’est pour cette raison que certains mystères, comme celui de la mort de Toutânkhamon, ne seront probablement jamais résolus. Et quand on n’a pas de réponse, on aime bien imaginer plein de choses, rêver…
La mythologie égyptienne fascine un grand nombre de personnes : des dieux à tête d’animal, qui ont des pouvoirs magiques, se trahissent, se marient entre frère et sœur… ce n’est quand même pas banal ! Et certaines légendes augmentent cet intérêt, comme celle de la malédiction de Toutânkhamon.
Une tablette en terre cuite a été trouvée dans la chambre des sarcophages du tombeau du pharaon, où est écrite cette phrase : «La mort touchera de ses ailes quiconque troublera la paix du pharaon…» Or, après la découverte du tombeau, une vingtaine de personnes ayant approché la momie sont mortes ! Certains ont donc imaginé que le tombeau était maudit (heureusement, on sait aujourd’hui que c’est faux).
La découverte du tombeau de Toutânkhamon par Howard Carter, en 1922, a permis à des milliers de gens à travers le monde de s’intéresser à cette civilisation. Mais avant ça, un autre événement a été important : en 1822, il y a près de 200 ans, l’égyptologue français Jean-François Champollion a découvert la signification des hiéroglyphes.
Les hiéroglyphes, c’est l’alphabet utilisé dans l’ancienne Egypte. Il s’agit d’une écriture très spéciale formée de symboles ou d'animaux. Elle peut être écrite en lignes ou en colonnes et elle peut être lue de gauche à droite ou de droite à gauche. Champollion a réussi à la comprendre, ce qui a permis tout à coup de déchiffrer les messages inscrits sur les splendides constructions et objets de cette époque. De quoi s’y intéresser de plus près… C’est grâce à lui que tant d’enfants s’amusent à écrire et déchiffrer des messages codés en hiéroglyphes.
A l’aide de l’alphabet, décrypte la question écrite en hiéroglyphes et donne la réponse.
Clique ici pour télécharger et imprimer le jeu des hiéroglyphes et retrouve la réponse dans le «Coin lecture» !
